巴巴罗萨与霍亨斯陶芬家族的权力之路（4）

公爵之子（The Son of the Duke）



弗赖辛的奥托在《契约》一书称赞腓特烈的功绩，在1146年他与扎林根的康拉德公爵争斗时这样描述道：“他在年轻时就完成了这样艰辛的工作，令许多人都惊奇不已，以至于我们可以用福音书中的话来评价他：‘这是个多么前途无量的年轻人。’”主教对第二次十字军的惨败保持缄默，但他的沉默无法“掩饰我们腓特烈皇帝的好运气，从年轻时他便从来不知困境为何物。”因为1147年9月8日，他与他的舅舅韦尔夫六世在君士坦丁堡外的Choirobacchoi【这是哪里啊没查到】扎营，他们没有和大部队一起，而是把营帐建在了山坡上，结果一场洪水把其他德意志军队的营地都摧毁了，只有他们幸免于难。奥托还解释道，诸侯们在考虑“他侄子从青少年时便展现出的勇气之后最终选择了他。”还有，在1158年11月腓特烈在隆卡利亚（Roncaglia）颁布演说后，与会众人都“惊奇和赞叹不已”。拉赫温描述道：“这位并不是学者出身的青年人在演说中展现了如此令人印象深刻的智慧和口才。”这时，腓特烈还差一个月才满36岁。

然而乔治·杜比（Georges Duby）在他的文章中认为，青年（juventus）是12世纪法国西北部年轻贵族特有的一个阶段。Juvenes指的是那些已经不再是正在接受军事训练的少年人，而是真正的骑士。 这个阶段从十几岁时开始，大约要一直延续到男人结婚成家立业，甚至成为父亲。由于自己手中并没有什么资源，而且对父权十分叛逆，这些未来的王公们和同伴们四处闲逛，过着十分混乱的生活。英国金雀花王朝亨利二世的儿子们屡次造反很可能便是一种极端的体现，不过当时父子之间的关系往往都挺紧张，因为腓特烈二世公爵和他的儿子差了30至32岁。

与杜比说法一致的是，奥托也强调了巴巴罗萨在父亲去世前便已经被册封为骑士。“现在备受尊敬的腓特烈公爵的儿子腓特烈已经长大成人，系上了荣誉的绶带，他注定要成为其尊贵的父亲的继承人。除此之外他还继承了其父的美德，并按照惯例接受了军事训练，在他父亲还在世并统治领地的时候，他就已经开始为献身军队的事业做准备。”然而和金雀花家族不一样，《契约》一书中记载巴巴罗萨与父亲唯一公开的矛盾发生在1146至1147年的冬天。巴巴罗萨违背了父亲的意愿，跟随康拉德一起加入了第二次十字军。但腓特烈公爵将巴巴罗萨的叛逆行为归咎于他的兄弟康拉德，而并不全然责怪巴巴罗萨。巴巴罗萨作为腓特烈公爵之子，在1138年4月（这也是他第一次出现在文献记载之中）至1145年5月间，陪同其父见证了十次王室宪章。巴巴罗萨尽职尽责地陪同他的父亲访问康拉德的宫廷，并通过这种方式获取了他后来作为一个有权势的大诸侯所需要的政治知识和人脉。腓特烈公爵在临终前将巴巴罗萨同父异母的弟弟康拉德托付给他，而巴巴罗萨也为他提供了类似的指导。

康拉德在1138年当选后决定剥夺骄傲者亨利的巴伐利亚公国和萨克森公国，这使得斯陶芬和韦尔夫家族之间的矛盾再度爆发。但他们之间的矛盾并不简简单单是两个家族间的矛盾，相反，这两个家族里的每个成员都有其不同的领土诉求，除了亲兄弟之外，他们所支持的亲属都不相同。于是巴巴罗萨可能对康拉德以牺牲自己父亲腓特烈公爵的利益为代价为自己攫取利益感到不满，他支持他的舅舅韦尔夫六世反对康拉德。正如托比亚斯·威勒（Tobias Weller）所言，康拉德三世比巴巴罗萨的父亲腓特烈公爵更像一个权力的掌控者，他很可能将腓特烈看作一个“狡猾的家伙，一个不值得信赖的盟友。”

尽管骄傲者亨利向康拉德屈服，交出了皇室的徽章，但是诸侯们还是在1138年7月中旬在维尔茨堡剥夺了他的萨克森公国。康拉德在没有征求萨克森诸侯们意见的情况下便将其封给了阿尔布雷希特（Albrecht the Bear），他和他的堂兄弟骄傲者亨利一样，都是萨克森公爵马格努斯（Duke Magnus of Saxony）的孙子，因此也有继承公国的权利。这便导致了萨克森公国的内战，亨利在内战中逐渐取得了优势。然而就在双方僵持谈判的时候，亨利却突然于1139年10月20日去世。阿尔布雷希特坚持自己对萨克森公国的宣称，但丽琴莎皇后（死于1141年6月10日）和她的女儿格特鲁德却坚持认为公国应该属于格特鲁德与骄傲者亨利的儿子，狮子亨利（Henry the Lion），尽管后者在1139年时才至多只有6岁。

与此同时，康拉德还在1138年圣诞节戈斯拉尔（Goslar）的宫廷会议上剥夺了骄傲者亨利的巴伐利亚公国，并在1139年3月或4月将该公国授予他同母异父的弟弟利奥波德四世，后者刚刚在1136年接替他的父亲成为了奥地利侯爵。利奥波德于1141年10月18日去世，使得这一争端暂时得到和解。1142年5月，阿尔布雷希特在法兰克福正式宣布放弃其对萨克森公国的宣称，并与对手和解。格特鲁德后来又嫁给了康拉德同母异父的弟弟亨利（Henry Jasomirgott）【译者注，以后我就把他叫奥地利的亨利二世好吧，Jasomirgott我实在是找不出一个合适的简短的中文词来当做绰号】，后者继承了利奥波德的奥地利侯爵之位。狮子亨利听从母亲的劝告放弃了他对巴伐利亚公国的宣称，于是康拉德大约在1143年1月将巴伐利亚公国授予奥地利的亨利二世。4月18日格特鲁德死于难产，这使得巴本堡家族失去了在巴伐利亚公国的统治基础。

奥托只字未提巴巴罗萨在12世纪40年代初的活动，毕竟当时他才十几岁，但他大概也是在和他的父亲一起对抗韦尔夫家族的。然而根据《科隆皇家编年史（Cologne Royal Chronicle）》的记载，在1142年狮子亨利放弃了其对巴伐利亚的权利后，腓特烈加入了韦尔夫六世的阵营，然后韦尔夫六世夺取了这一公国。韦尔夫在1143年入侵了巴伐利亚西南部，并且在返回施瓦本之前对这里进行了大四劫掠。愤怒的亨利也集结了一支军队，掠夺了巴伐利亚的许多教堂，甚至破坏了奥托所在的弗赖辛，只因为据说其中有一些居民是韦尔夫六世的支持者。 韦尔夫六世着手进行报复，但听闻康拉德即将赶来便只能作罢。国王和他同母异父的兄弟一起围攻了支持韦尔夫的达豪伯爵康拉德二世（Count Conrad II of Dachau），他们在破坏周围的城镇之后，于1143年5月将慕尼黑西北部的达豪付之一炬。

由于巴巴罗萨对韦尔夫六世的支持似乎与后来的家族王朝观念相违背，更不符合现代人对国王以及国家的忠诚概念，于是德意志学者们长期以来都将巴巴罗萨在这一事件中的行为归因为年少轻狂，或者说他是出于康拉德对韦尔夫家族的不公正对待，以及对巴本堡家族的偏爱而打抱不平，甚至完全否认了《科隆皇家编年史》中记载的真实性。然而如果人们不把巴巴罗萨看作一个斯陶芬家族的成员，也不把他看作是未来的国王，而仅仅是一个德意志地区的诸侯，或许便能够理解他为什么会支持他的舅舅韦尔夫六世。他认为国王将巴伐利亚授予奥地利的亨利二世侵犯了韦尔夫六世作为近亲属的继承权。（因为兄终弟及这种做法是有争议的。）除此之外，巴巴罗萨与韦尔夫六世之间的关系要比与亨利更加亲近，毕竟后者只是他父亲腓特烈二世公爵同母异父的兄弟。最后，舅舅与外甥之间往往存在着密切的情感联系——《罗兰之歌》中查理曼大帝对罗兰的爱便是12世纪文学作品中的典型代表——因为舅舅与外甥之间的年龄差很可能会比叔父与侄子之间更小，因此很容易成为后者学习的榜样，而且如果舅舅成为外甥的监护人，他也无法从外甥的死亡中获利。【译者废话一句，大概是因为中世纪的婚姻女性通常比男性要小很多，所以舅舅和外甥的代沟更小也是可以理解的吧……而且中世纪说到底是个父系继承的体系，如果舅舅作为外甥的监护人那的确是出于亲属间无私的爱而并非利益上有所图了，所以叔侄关系往往比较差（。】 韦尔夫之比巴巴罗萨年长6至7岁，而康拉德三世比他大了29岁。在第二次十字军东征期间，巴巴罗萨对韦尔夫的亲近之意由他们共同驻军扎营便可见一斑。
